\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第16章\hspace{.3cm}树}

\section{无向树及其性质}

\subsection{无向树}

\begin{frame}
 \frametitle{无向树}
 
 \begin{itemize}
  \item 连通无回路的无向图称为\alert{无向树}，或简称为\alert{树}；
  \item 每个连通分支都是树的无向图称为\alert{森林}；
  \item 平凡图称为\alert{平凡树}；
  \item 在无向图中，悬挂顶点（1度顶点）称为\alert{树叶}，度数大于或等于2的顶点称为\alert{分支点}。
 \end{itemize}

 \begin{columns}[b]
  \begin{column}{2cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .9]
  \path (0, 0) coordinate (P1);

  \draw [thick] (-1, -1) rectangle (1, 1);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  平凡树
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .9]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (2, 1.5) coordinate (P4);
  \path (3, 0) coordinate (P5);
  \path (3, 1) coordinate (P6);
  \path (3, 2) coordinate (P7);

  \draw [thick] (-0.5, -0.5) rectangle (3.5, 2.5);

  \draw [very thick] (P1) -- (P3);
  \draw [very thick] (P3) -- (P2);
  \draw [very thick] (P3) -- (P4);
  \draw [very thick] (P4) -- (P6);
  \draw [very thick] (P4) -- (P7);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
    
  \draw [red, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  无向树
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .9]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (2, 1.5) coordinate (P4);
  \path (3, 0) coordinate (P5);
  \path (3, 1) coordinate (P6);
  \path (3, 2) coordinate (P7);

  \draw [thick] (-0.5, -0.5) rectangle (3.5, 2.5);

  \draw [very thick] (P1) -- (P3);
  \draw [very thick] (P3) -- (P2);
  \draw [very thick] (P4) -- (P6);
  \draw [very thick] (P4) -- (P7);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
    
  \draw [red, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  森林
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{无向树：性质}
 
 设$G = \langle V, E \rangle$是$n$阶$m$条边的无向图，则下面命题等价：
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $G$是树；
  \item[(2)] $G$中任意两个顶点之间存在唯一的路径；
  \item[(3)] $G$中无回路，且$m = n - 1$；
  \item[(4)] $G$是连通的，且$m = n - 1$；
  \item[(5)] $G$是连通的，且$G$中的任何边均为桥；
  \item[(6)] $G$中没有回路，但在任何两个不同的顶点之间加一条新边，在所得图中得到唯一的一个含新边的圈。
 \end{itemize}

 \only<2>{
 \begin{block}{}
   $(1) \Rightarrow (2)$：如果路径不唯一，则有回路。
 \end{block}
 }

 \only<3>{
 \begin{block}{}
   $(2) \Rightarrow (3)$：若有回路，则路径不唯一。对$n$进行归纳，得到$m = n -1$。
 \end{block}
 }

 \only<4>{
 \begin{block}{}
   $(3) \Rightarrow (4)$：若$G$有$s$个连通分支，则$m = n - s$。
 \end{block}
 }

 \only<5>{
 \begin{block}{}
   $(4) \Rightarrow (5)$：$n$阶连通图，如果边数为$m$，则$m \geq n - 1$。
 \end{block}
 }

 \only<6>{
 \begin{block}{}
   $(5) \Rightarrow (6)$：任意两点$u$和$v$之间存在唯一路径。
 \end{block}
 }

 \only<7>{
 \begin{block}{}
   $(6) \Rightarrow (1)$：只要证明$G$是连通的。
 \end{block}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{无向树：性质}

 设$T$是$n$阶非平凡的无向树，则$T$至少有两片树叶。
 
 \only<2>{
 
 \[
  2(n-1) = \sum_{i = 1}^n d(v_i) \geq x + 2(n - x)
 \]

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  \alert{握手定理}：所有顶点的度数之和等于边数的两倍。
 \end{block}
 }

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{无向树：例子1}
 
 画出所有6阶非同构的无向树。
 
 \only<2>{
 
 \begin{itemize}
  \item \alert{$T$的边数为5，因此各个顶点的度数之和为10}；
  \item $T$的最小度$\delta(T) \geq 1$；
  \item $T$的最大度$\Delta(T) \leq 5$。
 \end{itemize}

 \vskip -1cm

 \begin{columns}[t]
  \begin{column}{1.5cm}
  \begin{center}
  {\scriptsize $1, 1, 1, 1, 1, 5$}

  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 1) coordinate (P2);
  \path (2, 1) coordinate (P3);
  \path (1, 2) coordinate (P4);
  \path (0.3, 0) coordinate (P5);
  \path (1.7, 0) coordinate (P6);

  \draw [very thick] (P2) -- (P1);
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \draw [very thick] (P2) -- (P6);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{1.5cm}
  \begin{center}
  {\scriptsize $1, 1, 1, 1, 2, 4$}

  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 1) coordinate (P2);
  \path (2, 1) coordinate (P3);
  \path (1, 2) coordinate (P4);
  \path (1, 0) coordinate (P5);
  \path (1, -1) coordinate (P6);

  \draw [very thick] (P2) -- (P1);
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \draw [very thick] (P5) -- (P6);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{1.5cm}
  \begin{center}
  {\scriptsize $1, 1, 1, 1, 3, 3$}

  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (1, 1) coordinate (P2);
  \path (2, 1) coordinate (P3);
  \path (1, 2) coordinate (P4);
  \path (1, 0) coordinate (P5);
  \path (1, -1) coordinate (P6);

  \draw [very thick] (P5) -- (P1);
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \draw [very thick] (P5) -- (P6);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{1.5cm}
  \begin{center}
  {\scriptsize \alert{$1, 1, 1, 2, 2, 3$}}

  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (2, 2) coordinate (P1);
  \path (1, 1) coordinate (P2);
  \path (2, 1) coordinate (P3);
  \path (1, 2) coordinate (P4);
  \path (1, 0) coordinate (P5);
  \path (1, -1) coordinate (P6);

  \draw [very thick] (P4) -- (P1);
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \draw [very thick] (P5) -- (P6);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{1.5cm}
  \begin{center}
  {\scriptsize \alert{$1, 1, 1, 2, 2, 3$}}

  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (2, -1) coordinate (P1);
  \path (1, 1) coordinate (P2);
  \path (2, 1) coordinate (P3);
  \path (1, 2) coordinate (P4);
  \path (1, 0) coordinate (P5);
  \path (1, -1) coordinate (P6);

  \draw [very thick] (P6) -- (P1);
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \draw [very thick] (P5) -- (P6);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{1.5cm}
  \begin{center}
  {\scriptsize $1, 1, 2, 2, 2, 2$}

  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (2, -1) coordinate (P1);
  \path (1, 1) coordinate (P2);
  \path (3, -1) coordinate (P3);
  \path (1, 2) coordinate (P4);
  \path (1, 0) coordinate (P5);
  \path (1, -1) coordinate (P6);

  \draw [very thick] (P6) -- (P1);
  \draw [very thick] (P1) -- (P3);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \draw [very thick] (P5) -- (P6);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}

 \end{columns}

 }

\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{无向树：例子2}
 
 画出所有有3片树叶，1个3度顶点，其余顶点度数不等于1和3的7阶非同构的无向树。
 
 \only<2>{
 \begin{itemize}
  \item 假设7个顶点为$v_0$至$v_6$，且$v_4, v_5, v_6$的度未知；
  \item $1 \times 3 + 3 + d(v_4) + d(v_5) + d(v_6) = 12$；
  \item $v_4, v_5, v_6$的度都大于1；
 \end{itemize}
 因此，$v_4, v_5, v_6$的度均为2。

 \begin{columns}[t]
  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (0, 1) coordinate (P2);
  \path (0, 2) coordinate (P3);
  \path (0, 3) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P5);
  \path (1, 1) coordinate (P6);
  \path (1, 4) coordinate (P7);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5);
  \draw [very thick] (P2) -- (P6);
  \draw [very thick] (P5) -- (P7);
    
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (0, 1) coordinate (P2);
  \path (0, 2) coordinate (P3);
  \path (0, 3) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P5);
  \path (1, 1) coordinate (P6);
  \path (1, 0) coordinate (P7);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5);
  \draw [very thick] (P2) -- (P6);
  \draw [very thick] (P1) -- (P7);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (0, 1) coordinate (P2);
  \path (0, 2) coordinate (P3);
  \path (0, 3) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P5);
  \path (1, 2) coordinate (P6);
  \path (2, 2) coordinate (P7);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5);
  \draw [very thick] (P3) -- (P6);
  \draw [very thick] (P6) -- (P7);
    
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}

 \end{columns}

 }

\end{frame}


\section{生成树}


\begin{frame}
 \frametitle{问题的提出}
 \begin{block}{}
  假设要在$n$个城市之间建立通信网，
  则连通$n$个城市只需要修建$n-1$条线路，
  如何用\alert{最小的成本}建立这个网络？
 \end{block}
 
 \vskip .5cm

\begin{columns}[b]
\scriptsize 
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  \draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [blue, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  %\draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [red, very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [red, very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [red, very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  %\draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  \draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  %\draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  %\draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\subsection{生成树}

\begin{frame}
 \frametitle{生成树}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果无向图$G$的生成子图$T$是树，则称$T$是$G$的\alert{生成树}；
  \item 设$T$是$G$的生成树，$G$的在$T$中的边称为$T$的\alert{树枝}，
   不在$T$中的边为$T$的\alert{弦}；
  \item 设$T$是$G$的生成树，称$T$的所有弦的导出子图为$T$的\alert{余树}，记为$\overline{T}$。
 \end{itemize}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (4, 0) coordinate (P4);
  \path (4, 2) coordinate (P5);
  \path (5, 0.7) coordinate (P6);
  \path (5, 2.5) coordinate (P7);

  \draw [dashed, thick] (P1) -- (P2) node[below, pos = 0.5]{$e_6$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[above left, pos = 0.5]{$e_4$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[right, pos = 0.5]{$e_5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[below, pos = 0.5]{$e_3$};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{$e_2$};
  \draw [very thick] (P3) .. controls (2,2.8) and (3, 3.3) .. (P7) node[above, pos = 0.7]{$e_1$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P5) node[left, pos = 0.5]{$e_{10}$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_{11}$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_9$};
  \draw [dashed, very thick] (P5) -- (P7) node[below, pos = 0.5]{$e_7$};
  \draw [dashed, very thick] (P6) -- (P7) node[right, pos = 0.5]{$e_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{生成树的存在条件}
 
 \begin{block}{}
  无向图$G$具有生成树，当且仅当$G$是连通图。
 \end{block}
 
 \
 
 推论：
 \begin{itemize}
  \item $G$为$n$阶$m$条边的无向连通图，则$m \geq n - 1$；
  \item $\overline{T}$是$G$的生成树$T$的余树，则$\overline{T}$的边数为$m-n+1$；
  \item $\overline{T}$是$G$的生成树$T$的余树，$C$为$G$中的任意一个圈，
   则$C$与$\overline{T}$一定有公共边。
 \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本回路系统}
 
 设$T$为$G$的生成树，$e$为$T$的任意一条弦，则：
 \begin{itemize}
  \item $T \cup e$中包含只有一条弦其余边均为$T$的树枝的圈；
  \item 不同的弦对应的圈也不同。
 \end{itemize}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (4, 0) coordinate (P4);
  \path (4, 2) coordinate (P5);
  \path (5, 0.7) coordinate (P6);
  \path (5, 2.5) coordinate (P7);

  \draw [dashed, thick] (P1) -- (P2) node[below, pos = 0.5]{$e_6$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[above left, pos = 0.5]{$e_4$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[right, pos = 0.5]{$e_5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[below, pos = 0.5]{$e_3$};
  \draw [blue, very thick] (P3) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{$e_2$};
  \draw [blue, very thick] (P3) .. controls (2,2.8) and (3, 3.3) .. (P7) node[above, pos = 0.7]{$e_1$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P5) node[left, pos = 0.5]{$e_{10}$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_{11}$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_9$};
  \draw [red, dashed, very thick] (P5) -- (P7) node[below, pos = 0.5]{$e_7$};
  \draw [dashed, very thick] (P6) -- (P7) node[right, pos = 0.5]{$e_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本回路系统}
 
 设$T$为$n$阶$m$条边的无向连通图$G$的一棵生成树。
 设$e'_1, e'_2, \ldots, e'_{m-n+1}$为$T$的弦。
 设$C_r$为$T$添加弦$e'_r$产生的只包含弦$e'_r$其余边均为$T$的树枝的圈，
 $r = 1, 2, \ldots, m-n+1$，
 \begin{itemize}
  \item 称$C_r$为$G$的对应的树$T$的弦$e'_r$的\alert{基本回路}或\alert{基本圈}；
  \item 称$\{C_1, C_2, \ldots, C_{m-n+1}\}$为$G$对应$T$的\alert{基本回路系统}；
  \item 称$m-n+1$为$G$的\alert{圈秩}，记为$\xi(G)$。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本回路系统：例子}
 
 \begin{columns}[T]
 
  \begin{column}{7cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (4, 0) coordinate (P4);
  \path (4, 2) coordinate (P5);
  \path (5, 0.7) coordinate (P6);
  \path (5, 2.5) coordinate (P7);

  \draw [dashed, thick] (P1) -- (P2) node[below, pos = 0.5]{$e_6$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[above left, pos = 0.5]{$e_4$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[right, pos = 0.5]{$e_5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[below, pos = 0.5]{$e_3$};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{$e_2$};
  \draw [very thick] (P3) .. controls (2,2.8) and (3, 3.3) .. (P7) node[above, pos = 0.7]{$e_1$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P5) node[left, pos = 0.5]{$e_{10}$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_{11}$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_9$};
  \draw [dashed, very thick] (P5) -- (P7) node[below, pos = 0.5]{$e_7$};
  \draw [dashed, very thick] (P6) -- (P7) node[right, pos = 0.5]{$e_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  
  \begin{column}{4cm}
   \vskip 1cm
   \begin{align*}
    e_6 &: C_1 = e_6 e_5 e_4 \\
    e_7 &: C_2 =e_7 e_2 e_1 \\
    e_8 &: C_3 = e_8 e_9 e_2 e_1 \\
    e_{10} &: C_4 = e_{10} e_3 e_5 e_2 \\
    e_{11} &: C_5 = e_{11} e_3 e_5 e_2 e_9
   \end{align*}
  \end{column}

 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本割集系统}
 
 \begin{block}{}
  设$T$是连通图$G$的一棵生成树，$e$为$T$的树枝，
  则$G$中存在只含树枝$e$，其余边都是弦的割集，且不同的树枝对应的割集也不同。
 \end{block}
 
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (4, 0) coordinate (P4);
  \path (4, 2) coordinate (P5);
  \path (5, 0.7) coordinate (P6);
  \path (5, 2.5) coordinate (P7);

  \draw [blue, dashed, thick] (P1) -- (P2) node[below, pos = 0.5]{$e_6$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[above left, pos = 0.5]{$e_4$};
  \draw [red, very thick] (P2) -- (P3) node[right, pos = 0.5]{$e_5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[below, pos = 0.5]{$e_3$};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{$e_2$};
  \draw [very thick] (P3) .. controls (2,2.8) and (3, 3.3) .. (P7) node[above, pos = 0.7]{$e_1$};
  \draw [blue, dashed, very thick] (P4) -- (P5) node[left, pos = 0.5]{$e_{10}$};
  \draw [blue, dashed, very thick] (P4) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_{11}$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_9$};
  \draw [dashed, very thick] (P5) -- (P7) node[below, pos = 0.5]{$e_7$};
  \draw [dashed, very thick] (P6) -- (P7) node[right, pos = 0.5]{$e_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本割集系统}
 
 设$T$是$n$阶连通图$G$的一棵生成树，$e_1, e_2, \ldots, e_{n-1}$为$T$的树枝，
 $S_i(i = 1, 2, \ldots, n-1)$是由树枝$e_i$和弦构成的割集，则
 \begin{itemize}
  \item 称$S_i$为$G$的对应树枝$e_i$的\alert{基本割集}；
  \item 称$\{S_1, S_2, \ldots, S_{n-1}\}$为$G$对应$T$的\alert{基本割集系统}；
  \item 称$n-1$为$G$的\alert{割集秩}，记为$\eta(G)$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本割集系统：例子}
 
 \begin{columns}[T]
 
  \begin{column}{7cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 2) coordinate (P3);
  \path (4, 0) coordinate (P4);
  \path (4, 2) coordinate (P5);
  \path (5, 0.7) coordinate (P6);
  \path (5, 2.5) coordinate (P7);

  \draw [dashed, thick] (P1) -- (P2) node[below, pos = 0.5]{$e_6$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[above left, pos = 0.5]{$e_4$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[right, pos = 0.5]{$e_5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[below, pos = 0.5]{$e_3$};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{$e_2$};
  \draw [very thick] (P3) .. controls (2,2.8) and (3, 3.3) .. (P7) node[above, pos = 0.7]{$e_1$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P5) node[left, pos = 0.5]{$e_{10}$};
  \draw [dashed, very thick] (P4) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_{11}$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[below, pos = 0.5]{$e_9$};
  \draw [dashed, very thick] (P5) -- (P7) node[below, pos = 0.5]{$e_7$};
  \draw [dashed, very thick] (P6) -- (P7) node[right, pos = 0.5]{$e_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  
  \begin{column}{4cm}
   \vskip 1cm
   \begin{align*}
    e_1 &: S_1 = \{ e_1, e_7, e_8 \} \\
    e_2 &: S_2 = \{ e_2, e_7, e_8, e_{10}, e_{11} \} \\
    e_3 &: S_3 = \{ e_3, e_{10}, e_{11} \} \\
    e_4 &: S_4 = \{ e_4, e_6 \} \\
    e_5 &: S_5 = \{ e_5, e_6, e_{10}, e_{11} \} \\
    e_9 &: S_6 = \{ e_9, e_8, e_{11} \}
   \end{align*}
  \end{column}

 \end{columns}

\end{frame}

\subsection{最小生成树}

\begin{frame}
 \frametitle{最小生成树}
 
 设无向连通带权图$G = \langle V, E, W \rangle$，$T$是$G$的一棵生成树，
 $T$的各边权之和称为$T$的权，记为$W(T)$。
 $G$的所有生成树中权重最小的生成树称为$G$的\alert{最小生成树}。
 
 \vfill

 \begin{columns}[t]
 \scriptsize
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  \draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [blue, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  %\draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [red, very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [red, very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [red, very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  %\draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  %\draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  $W = 27$

  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .65]
  \path (0, 0) coordinate (P3);
  \path (90:2) coordinate (P1);
  \path (162:2) coordinate (P2);
  \path (234:2) coordinate (P5);
  \path (306:2) coordinate (P6);
  \path (18:2) coordinate (P4);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  \draw [very thick] (P3) -- (P1) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) node[pos = 0.5]{5};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{4};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{3};
  %\draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P6) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  %\draw [very thick] (P4) -- (P1) node[pos = 0.5]{5};
    
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  \alert{$W = 15$}

  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Kruskal算法}
 
 设无向连通带权图$G = \langle V, E, W \rangle$有$m$条非环边
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 将这$m$条边按权从小到大排序：$e_1, e_2, \ldots, e_m$；
  \item[(2)] 取$e_1$在$T$中；
  \item[(3)] \alert{依次对每一条边$e_i(2 \leq i \leq m)$：
  \begin{itemize}
   \item 如果$e_i$和$T$中的边不构成回路，则取$e_i$在$T$中；
   \item 否则放弃$e_i$；
  \end{itemize}}
  \item[(4)] 算法停止时得到的$T$为$G$的一个最小生成树。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{最小生成树的一个性质}

 \begin{columns}[T]
 
  \begin{column}{5cm}
   设$G = \langle V, E, W \rangle$是无向连通带权图。
   $U$是顶点集$V$的一个非空子集。
   $W$是如下定义的一个边的集合：
   \[
    S=\{(u,v) | u \in U, v \in V-U\}
   \]
   若$(u',v')$是$S$中权最小的边，
   则必定存在一个包含边$(u',v')$的最小生成树。
  \end{column}
  
  \begin{column}{6cm}
   \includegraphics[width=6cm]{fig13.pdf}
  \end{column}
  
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{最小生成树：例子1}

 \begin{columns}[b]
 \begin{column}{6cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 2) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (3, 0) coordinate (P3);
  \path (4, 2) coordinate (P4);
  \path (2, 3) coordinate (P5);

  \draw [very thick] (P2) .. controls (-1.5,1) and (-1.5, 3) .. (P5) node[left, pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P3) .. controls (5.5,1) and (5.5, 3) .. (P5) node[right, pos = 0.5]{1};

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) node[left, pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[below, pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P1) -- (P5) node[below, pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P1) -- (P4) node[below, pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[below, pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[right, pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P4) -- (P5) node[below, pos = 0.5]{2};
    
  \node [below left] at (P1) {$v_1$};
  \node [below] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [below right] at (P4) {$v_4$};
  \node [above] at (P5) {$v_5$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (3, 0) coordinate (P2);
  \path (4, 1) coordinate (P3);
  \path (3, 2) coordinate (P4);
  \path (0, 2) coordinate (P5);

  \draw [very thick] (P5) arc [radius = .6, start angle = -60, end angle = 300];
  \node [left] at (0.8, 2.5) {1};
  \draw [very thick] (P1) -- (P2) node[above, pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P1) -- (P5) node[left, pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[left, pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[below, pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[above, pos = 0.5]{7};
  \draw [very thick] (P4) -- (P5) node[above, pos = 0.5]{5};
    
  \node [below] at (P1) {$v_1$};
  \node [below] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [above] at (P5) {$v_5$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  \end{center}
  \end{column}

  \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{最小生成树：例子2}
\only<1>{ 
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (0, 3) coordinate (P2);
  \path (4, 0) coordinate (P3);
  \path (4, 3) coordinate (P4);
  \path (5, 1) coordinate (P5);
  \path (1, 2) coordinate (P6);
  \path (3, 2) coordinate (P7);
  \path (2, 1) coordinate (P8);

  \draw [very thick] (P1) to [out = 135, in = 225] (P2);
  \node [left] at (-0.7, 1.5) {1};
  \draw [very thick] (P4) arc [radius = .6, start angle = -120, end angle = 240];
  \node [left] at (5, 3.5) {1};

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) node[right, pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[below, pos = 0.5]{8};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[above, pos = 0.5]{7};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[right, pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[right, pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P4) -- (P5) node[right, pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P7) node[left, pos = 0.5]{18};
  \draw [very thick] (P6) -- (P7) node[above, pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P7) -- (P8) node[right, pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P8) -- (P6) node[left, pos = 0.5]{4};
    
  \node [below] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [right] at (P5) {$v_5$};
  \node [left] at (P6) {$v_6$};
  \node [below right] at (P7) {$v_7$};
  \node [below] at (P8) {$v_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  \end{center}
}
\only<2>{ 
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (0, 3) coordinate (P2);
  \path (4, 0) coordinate (P3);
  \path (4, 3) coordinate (P4);
  \path (5, 1) coordinate (P5);
  \path (1, 2) coordinate (P6);
  \path (3, 2) coordinate (P7);
  \path (2, 1) coordinate (P8);

  \draw [very thick] (P1) to [out = 135, in = 225] (P2);
  \node [left] at (-0.7, 1.5) {1};
  %\draw [very thick] (P4) arc [radius = .6, start angle = -120, end angle = 240];
  %\node [left] at (5, 3.5) {1};

  %\draw [very thick] (P1) -- (P2) node[right, pos = 0.5]{2};
  %\draw [very thick] (P1) -- (P3) node[below, pos = 0.5]{8};
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) node[above, pos = 0.5]{7};
  %\draw [very thick] (P3) -- (P4) node[right, pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P3) -- (P5) node[right, pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P4) -- (P5) node[right, pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P4) -- (P7) node[left, pos = 0.5]{18};
  \draw [very thick] (P6) -- (P7) node[above, pos = 0.5]{3};
  %\draw [very thick] (P7) -- (P8) node[right, pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P8) -- (P6) node[left, pos = 0.5]{4};
    
  \node [below] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [below] at (P3) {$v_3$};
  \node [above] at (P4) {$v_4$};
  \node [right] at (P5) {$v_5$};
  \node [left] at (P6) {$v_6$};
  \node [below right] at (P7) {$v_7$};
  \node [below] at (P8) {$v_8$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}

  $W = 38$
  \end{center}
}
\end{frame}
 
\section{根树及其应用}

\subsection{根树}

\begin{frame}
 \frametitle{根树}
 
 \begin{itemize}
  \item 若有向图的基图是无向树，则称这个有向图为\alert{有向树}；
  \item 如果一个有向树有一个顶点的入度为0，其它顶点的入度为1，则这个有向树称为\alert{根树}；
  \item 在一个根树中
  \begin{itemize}
   \item 入度为0的顶点称为\alert{树根}；
   \item 入度为1出度为0的顶点称为\alert{树叶}；
   \item 入度为1出度不为0的顶点称为\alert{内点}；
   \item 内点和树根统称为\alert{分支点}；
   \item 从树根到任意顶点$v$的路径的长度称为$v$的\alert{层数}，
    所有顶点的最大层数称为\alert{树高}。
  \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{根树：例子}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 7cm]{fig14.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{根树}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$T$为一棵非平凡的根树，$\forall v_i, v_j \in V(T)$，
   \begin{itemize}
    \item 若$v_i$可达$v_j$，则称$v_i$是$v_j$的\alert{祖先}，$v_j$是$v_i$的\alert{后代}；
    \item 若$v_i$邻接到$v_j$（即$\langle v_i, v_j \rangle \in E(T)$），
     则称$v_i$是$v_j$的\alert{父亲}，$v_j$是$v_i$的\alert{儿子}；
    \item 若$v_i$和$v_j$的父亲相同，则称$v_i$与$v_j$是\alert{兄弟}。
   \end{itemize}
  \item 根据根树$T$中每个分支点儿子数及是否有序，可以将根树分为以下各类：
   \begin{itemize}
    \item 如果$T$的每个分支点至多有$r$个儿子，
     则称$T$为\alert{$r$叉树}；如果$r$叉树是有序的，
     则称其为\alert{$r$叉有序树}；
    \item 如果$T$的每个分支点恰好有$r$个儿子，
     则称$T$为\alert{$r$叉树正则}；如果它又是有序的，
     则称其为\alert{$r$叉正则有序树}；
    \item 如果$T$是$r$叉正则树，且每个树叶的层数均为树高，
     则称$T$为\alert{$r$叉完全正则树}；如果它又是有序的，
     则称其为\alert{$r$叉完全正则有序树}；
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{完全树和正则树：例子}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 11cm]{fig15.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\subsection{最优二叉树及其应用}

\begin{frame}
\frametitle{问题的提出}

 \begin{block}{}
  如何用最快的方式发送一段报文？
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item 报文中的字母表和字符出现的频率；
  \item 报文的编码：等长编码，不等长编码；
  \item 对于不等长编码，任何一个字符的编码都不是另一个字符的编码的前缀。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{问题的提出}
 
 \begin{exampleblock}{}
  为\alert{CASTCASTSATATATASA}编码
 \end{exampleblock}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{7.5cm}
   \begin{itemize}
    \item 字母表为$C, A, S, T$，各字符出现的频率分别为2，7，4，5；
    \item 等长编码：A-00,T-10,C-01,S-11 \\
     总编码长度为$( 2+7+4+5 ) \times 2 = 36$；
    \item 不等长编码：
     A-0,T-10,C-110,S-111 \\
     总编码长度为$7 \times 1+5 \times 2+( 2+4 ) \times 3 = 35$
   \end{itemize}
  \end{column}

  \begin{column}{3.5cm}
   \vskip 1cm
   \includegraphics[width=3cm]{fig16.pdf}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元前缀码}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$\alpha_1 \alpha_2 \cdots \alpha_n$是长度为$n$的符号串，
   称$\alpha_1, \alpha_1 \alpha_2, \ldots, \alpha_1 \alpha2 \cdots \alpha_n$
   为该符号串的\alert{前缀}；
  \item 设$A = \{ \beta_1, \beta_2, \ldots \beta_m \}$是一个符号串的集合，
   如果$A$中的任意两个符号串都互不为前缀，则称$A$为\alert{前缀码}；
  \item 由$0-1$符号串构成的前缀码称为\alert{二元前缀码}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{最优二叉树}
 
 \begin{itemize}
  \item 设二叉树$T$有$t$片树叶$v_1, v_2, \ldots, v_t$，
   权重分别为$w_1, w_2, \ldots, w_t$，称
   \[
    W(T) = \sum^{t}_{i = 1} w_i \cdot l(v_i)
   \]
   为\alert{$T$的权}，其中$l(v_i)$是树叶$v_i$的层数；
  \item 在所有$t$片树叶，权重为$w_1, w_2, \ldots, w_t$的二叉树中，
   权最小的二叉树称为\alert{最优二叉树}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Huffman算法}
 
 \begin{itemize}
  \item[输入] 给定$t$个权重$w_1, w_2, \ldots, w_t$
  \item[输出]包含$t$片树叶，权重为$w_1, w_2, \ldots, w_t$的最优二叉树
  \item[]
  \item[(1)] 做$t$片树叶，分别以$w_1, w_2, \ldots, w_t$为权重；
  \item[(2)] \alert{在所有度为0的顶点中选出两个权最小的顶点，添加一个新的分支点，
   它以这两个顶点为儿子，其权重为这两个顶点的权重之和；}
  \item[(3)] 重复(2)，直到只有一个入度为0的顶点。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Huffman算法：例子}
 
 \begin{block}{}
  求带权$2, 2, 3, 3, 5$的最优二叉树。
 \end{block}

 \begin{center}
  \includegraphics[width = 11cm]{fig17.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{最佳前缀码：例子}
 
 在通信中，八进制数字出现的频率如下：
 \begin{align*}
  0 : 25\% & \hspace{1cm} 1 : 20\% \\
  2 : 15\% & \hspace{1cm} 3 : 10\% \\
  4 : 10\% & \hspace{1cm} 5 : 10\% \\
  6 : 5\% & \hspace{1cm} 7 : 5\%
 \end{align*}
 \begin{itemize}
  \item 求传输它们的最佳前缀码；
  \item 传输$10^n(n \geq 2)$个按照上述比例出现的八进制数字需要多少个二进制数字；
  \item 如果用等长编码传输需要多少个二进制数字。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的主要内容和典型习题}

 \begin{itemize}
  \item 无向树的定义和性质；
  \item 生成树的概念，基本回路系统，基本割集系统；
  \item 最小生成树的概念和算法；
  \item 根树的概念及其分类；
  \item 最优二叉树的概念和算法。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{习题1}
  
  无向树$T$有$n_i$个$i$度顶点，$i = 2, 3, \ldots, k$，其余顶点都是树叶。
  求$T$的树叶数。

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{习题2}

  设$n$阶非平凡的无向树$T$中，$\Delta(T) \geq k (k \geq 1)$。
  证明$T$至少有$k$个树叶。

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{习题3}

  设$G$为$n(n \geq 5)$阶无向简单图。证明$G$或者$\bar{G}$中必有圈。

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{习题4}
 \begin{columns}
  \begin{column}{7cm}
   画出基图为有图所示无向树德所有非同构的根树。
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (0, 0) coordinate (P1);
  \path (0, 1) coordinate (P2);
  \path (0, 2) coordinate (P3);
  \path (0, 3) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P5);
  \path (1, 1) coordinate (P6);
  \path (1, 3) coordinate (P7);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5);
  \draw [very thick] (P2) -- (P6);
  \draw [very thick] (P4) -- (P7);
    
  \node [left] at (P1) {$a$};
  \node [left] at (P2) {$b$};
  \node [left] at (P3) {$c$};
  \node [left] at (P4) {$d$};
  \node [left] at (P5) {$e$};
  \node [right] at (P6) {$f$};
  \node [right] at (P7) {$g$};

  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\end{document}
